北韓核問題或致中美貿易談判變數

中美新一輪貿易談判原定本周展開，不過談判前景急轉直下。美國總統特朗普指中美貿易談判進展太慢，本周五起對價值2000億美元中國貨關稅稅率提升至到25%。

美國總統特朗普在中美貿易問題上突然「出招」，令人質疑他又有甚麼盤算，要解讀他的真正意圖，從近日國際局勢分析可能會找出一些玄機。

在中美貿易談判進入關鍵階段之際，美朝關係出現暗湧，北韓星期六試射短程飛行物，被視為對華府宣示不滿。值得留意的是，中國在北韓核談判上尤其對平壤施壓方面擔當重要角色，加上北韓領袖金正恩近日動作多多，先後與國家主席習近平通話和出訪俄羅斯，似乎是想聯俄、聯中制美，特朗普可能是不滿中俄在北韓核問題上不夠幫忙，因而向貿易談判「開刀」，採取更強硬路線。

另一個角力戰場是委內瑞拉政治危機，美國支持反對派領袖瓜伊多推翻總統馬杜羅政權，中國和俄羅斯則力撐馬杜羅，連北韓外務省昨日亦表態指摘委內瑞拉反對派在外國勢力支持下發動政變，批評美國聲言必要時採取軍事行動，是挑戰國際正義和違反國際法。

美國國務卿蓬佩奧強調華府已準備一系列選項應對委內瑞拉亂局，揚言要將干預委內瑞拉內政的國家「趕走」。

立場鷹派的白宮國家安全顧問博爾頓上月也曾警告所有阻礙美國在委內瑞拉推動民主的國家，包括中國、俄羅斯和伊朗停止支援馬杜羅政府，更語帶威脅指這些國家「不會被忘記」。

事實上近來美國和伊朗緊張關係升溫，繼全面禁止伊朗出口石油，華府星期日宣布將在中東部署更多軍事力量，派出林肯號航空母艦戰鬥群和一支轟炸機部隊前往中東地區。博爾頓表示，要向伊朗發出明確訊息，若美國的利益或盟友受攻擊，美國將以嚴厲的力量回應。

看來國際政局一環扣一環，中美貿易戰、美朝核談判、美俄外交角力等等有何變卦，都會牽一髮動全身，各國領袖，尤其是爭取連任的特朗普，行一步棋都要份外小心。